# Educação em territórios Zapatistas
Além da saúde, o EZLN também melhorou muito a oferta de educação em suas comunidades. Antes da revolta, a educação estava em muito mau estado. A Universidade Nacional da Irlanda, Cork observa:
>A educação em Chiapas era de baixo padrão e muitas das estatísticas a seguir comprovam essa afirmação. Segundo Rovira (2000), 30% das crianças em Chiapas não frequentavam a escola, enquanto 6,5% da população chiapana era considerada analfabeta. Outros críticos, no entanto, colocaram a taxa de analfabetismo em Chiapas muito mais alta, argumentando que cerca de 18% da população do estado não tinha nenhuma forma de educação básica... Além disso, outras estatísticas divulgadas destacam o baixo desempenho de quem tem acesso à educação básica escolaridade. Apenas 10% das crianças indígenas concluem o ensino fundamental em Chiapas. Em contraste direto, 54% das crianças nacionalmente atingem o mesmo padrão de educação

Como mostram as estatísticas acima, as crianças indígenas estavam em particular desvantagem. Isso é especialmente verdadeiro porque a maioria dos professores não falava uma língua indígena, impedindo assim a capacidade de aprendizagem das crianças indígenas. As escolas estaduais costumam ser acusadas de envergonhar crianças indígenas, com resultados desastrosos:
>As famílias ficam revoltadas e frustradas porque a educação do Estado “os envergonha por serem indígenas” e os professores funcionários do Estado os acusam de falar “una lengua de perros”, uma referência degradante ao uso das línguas indígenas nativas pelas crianças. De acordo com Castellanos (2014), o abuso de álcool é prevalente em muitas comunidades pró-governo e esses altos níveis de consumo estão ligados a taxas significativamente altas de suicídio entre jovens adolescentes indígenas. Afirma-se que muitos jovens indígenas dessas comunidades recorrem a níveis excessivos de consumo de álcool como forma de enfrentar a discriminação que vivenciam na escola. Estima-se que, em média, seis tentativas de suicídio ocorram por mês entre essa coorte de jovens indígenas que vivem em comunidades pró-governo.

Em contraste, as escolas zapatistas protegeram e ajudaram os indígenas:
>Muitos observadores do movimento zapatista notaram que o levante indígena de 1994 trouxe uma transformação importante e “ressignificação do que significa ser indígena” no México moderno. Para as comunidades pró-zapatistas, essas “mudanças culturais repentinas” foram experimentadas dentro da estrutura política e social protetora do movimento zapatista. Hoje, a educação autônoma incentiva as comunidades a celebrar suas identidades indígenas e acolhe a “reavaliação de sua cultura e sua língua”. É amplamente aceito que, por meio da educação autônoma, os rebeldes zapatistas “abrigaram jovens zapatistas com mudanças sociais” que tiveram um impacto tão severo sobre aqueles que vivem fora das estruturas protetoras do movimento zapatista.

Os zapatistas expandiram muito o sistema educacional em seus territórios e até começaram a estabelecer um segundo nível em seu sistema educacional:
>Com o passar dos anos, a educação autônoma expandiu seu alcance em toda a região e, como resultado, os rebeldes começaram a desenvolver uma segunda camada no sistema educacional. Este compromisso lento e constante para avançar seu sistema educacional demonstra a posição importante e respeitada que a educação ocupa no projeto mais amplo de autonomia zapatista.

Embora o sistema zapatista continue focado principalmente na educação primária, ele conseguiu melhorar muito o acesso à educação na região. Relatórios da National University of Ireland, Cork:
>Embora a educação primária esteja disponível em todas as comunidades zapatistas, há apenas cinco escolas secundárias em funcionamento na região, uma construída em cada Caracol. Os números divulgados em 2001 indicam que 37% de todos os alunos zapatistas estão agora progredindo continuamente para o segundo nível de educação. No entanto, de acordo com as observações de Barmeyer (2008), a escola primária continua sendo o único serviço educacional disponível em todas as comunidades indígenas do território autônomo. No entanto, apesar de sua infraestrutura rudimentar e salas de aula com poucos recursos, a educação autônoma é um sistema bem ajustado, projetado precisamente para cumprir os objetivos que os zapatistas esperavam dela.

O sistema educacional zapatista não está focado apenas no aprendizado em sala de aula; também ajuda os jovens locais a aprender as habilidades necessárias para administrar e sustentar uma comunidade:
>Os alunos zapatistas frequentam regularmente aulas de agricultura e sustentabilidade ambiental, aprendendo sobre técnicas agrícolas viáveis ​​que ajudam a proteger o meio ambiente e a maximizar os recursos agrícolas limitados dos agricultores locais. Hoje, os jovens agricultores estão aprendendo a plantar videira em seus campos como forma de sufocar e diminuir a disseminação de ervas daninhas em suas terras. É uma prática que devolve nutrientes ao solo e prepara os campos para safras agrícolas consecutivas. Antes da introdução deste método de cultivo único, muitos agricultores não protegiam seus campos e muitas vezes queimavam ervas daninhas, eliminando assim toda a possibilidade de “enriquecer o solo com nutrientes e nitrogênio”. A educação deste tipo é um meio de salvaguardar e assegurar o crescimento de safras vitais, importantes para apoiar os habitantes da comunidade e suas economias locais.

Todas essas informações demonstram que os zapatistas melhoraram muito o acesso à educação em suas comunidades.
